\chapter{PARÂMETROS DE FIOS TÊXTEIS}
\label{ch:paramFios}

 Em processos de produção têxteis, estimar o \emph{yarn hairiness}, o diâmetro do fio, bem como possíveis irregularidades, ou seja, sua uniformidade, são de suma importância \cite{CARVALHO20081077}. Desse modo é necessário apresentar alguns conceitos sobre os fios e os principais modelos matemáticos utilizados para obtenção destes parâmetros.

 Na figura \ref{fig:geralImperfeicoes} é apresentado as possíveis irregularidades que o fio pode conter. Os \emph{Thin Places} são os pontos onde massa linear decresce em 50\% da sua média. Os \emph{Thinck places} são os pontos onde a um aumento da massa linear em até 100\% da média do fio, já no caso dos \emph{Nep} é quando o aumento da massa é maior que 100\% \cite{artigoPdi:1}. 
%  O valor médio é calculado usando algum modelo estatístico . 

 \begin{figure}[H]    
    \caption{Características de fios têxteis}
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{../img/chapters/tecnicas/geral/parametrosfio.png}
    \label{fig:geralImperfeicoes} \\ 
    Fonte : \citeauthor{artigoPdi:1} 
\end{figure}
 
A seguir são apresentados os principais modelos matemáticos utilizados para quantizar os parâmetros de um fio têxtil.


    \section{\emph{RANGE COEFFICIENT(R\%)}}
    \begin{equation}
        R(\%) = \frac{X_{max} - X_{min}}{\bar{X}}\times 100
        \label{R}
    \end{equation}
    Essa métrica apresenta a diferença entre o valor máximo e o valor mínimo medidos dividido pelo valor médio. Assim a equação apresenta o valor percentual do maior desvio.
    {Mean deviation coefficient(U\%)}
    \begin{equation}
        U(\%) = \frac{\sum_{i=1}^{n} \begin{vmatrix} X_i - \bar{X} \end{vmatrix}}{n \times \bar{X}}\times 100
        \label{U}
    \end{equation}
    A equação \ref{U} compara a flutuação da massa de um segmento sobre análise tendo como referência a flutuação média, sendo $X_i$ a massa medida do segmento, $\bar{X}$ o valor médio e $n$ o número de amostras.
    \section{\emph{MEAN DEVIATION COEFFICIENT(CV\%)}}
    \begin{equation}
        CV(\%) = \frac{\sqrt{\frac{\sum_{i=1}^{n} \left(X_i - \bar{X} \right)^2}{n}}}{\bar{X}}\times 100
        \label{CV}
    \end{equation}

    A métrica apresentada na equação \ref{CV} também é chamada de coeficiente de variação, definida como a razão da raiz quadrada da flutuação pelo valor médio. Segundo \citeonline{Sparavigna:2004}, tal métrica computa resultados não acurados quando o intervalo de medição encontra-se na ordem de metros, visto que nesta situação as imperfeições ao longo do fio cancelam-se. Assim, é recomendado um recorte na ordem de grandeza de centímetros para obter-se resultados coerentes com a realidade.
    
    \section{\emph{HAIR AREA INDEX}}
    
    \begin{equation} \label{eq:hairAIndex}
        Ha = \frac{S_F}{S_C}
    \end{equation}
    A equação \ref{eq:hairAIndex} é um parâmetro que define a taxa entre a área total do fio (núcleo + pelos) e a área apenas do núcleo \cite{artigoPdi:1}.

    \section{DIÂMETRO}
    
    \begin{equation} \label{eq:texCalc}
        d = K *\sqrt{\frac{tex}{\rho}} 
    \end{equation}

    A equação \ref{eq:texCalc} relaciona o diâmetro do fio com a sua variação de massa linear. Onde \emph{Tex} é a massa linear do fio por quilômetro de comprimento ($\frac{g}{km}$), $\rho$ é a densidade do fio ($\frac{g}{km^3}$) e K é uma constante sem unidade que representa a porosidade do fio \cite{artigoPdi:1}.

